\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble.inc}
% Полезные макросы листингов.
\include{macros.inc}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\newpage
\tableofcontents

\nobreakingbeforechapters 
%\breakingbeforechapters

\newpage
\Introduction

Цель работы:
расчет параметров электрической цепи с источником 
синусоидального тока при соединении R, C и L элементов.

Задание:
установить значение угла фазового сдвига от вида нагрузки
(активная, активно-емкостная, активно-индуктивная).
А также исследовать компенсацию угла фазового сдвига.

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже
\newpage

\chapter{Исходные данные}

Исходная схема цепи переменного тока приведена на рисунке \ref{ris:task}.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/task}}
    \caption{Исходная электрическая цепь}
\label{ris:task}
\end{figure}

Параметры элементов цепи: \\
Напряжение U = 100 В, частота сети f = 50 Гц, cопротивление проводов R = 0.1 Ом.
Параметр Zn будет изменяться для установления соответствующей нагрузки.

\chapter{Ход работы}

Для определения значения угла фазового сдвига от вида нагрузки
была составлена программа в Matlab Simulink. Программа представлена
на рисунке \ref{ris:simulink}. Вид нагрузки изменяется 
элементом Series RLC Branch (на схеме Zn).
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/simulink}}
    \caption{Программа, составленная в Matlab Simulink}
\label{ris:simulink}
\end{figure}

\section{Активная нагрузка}

При активной нагрузке Series RLC Branch представляет собой
резистивный элемент. Результат моделирования такой цепи представлен
в таблице \ref{tab:simulink_program_r}.
\begin{table}[H]
    \caption{Значения угла фазового сдвига при активной нагрузке}
    \begin{tabular}{|*{2}{c|}}
    \hline
    R & $\varphi$, град \\
    \hhline{|==|}
    1.5 & 0 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:simulink_program_r}
\end{table}

Осциллограмма приведена на рисунке \ref{ris:scope_r}.
Линия желтого цвета~-~ток, синего~-~напряжение.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/scope_r}}
    \caption{Осциллограмма при активной нагрузке}
\label{ris:scope_r}
\end{figure}

Исходя из результатов моделирования, можно сделать вывод, что, действительно,
напряжение и ток при активной нагрузке совпадают по фазе.

\section{Активно-емкостная нагрузка}

При активно-емкостной нагрузке Series RLC Branch представляет собой
резистивный элемент и емкостный элемент, подключенные последовательно.
Модель приведена на рисунке \ref{ris:scheme_rc}.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme_rc}}
    \caption{Модель цепи переменного тока с RC нагрузкой}
\label{ris:scheme_rc}
\end{figure}

Результат моделирования такой цепи представлен
в таблице \ref{tab:simulink_program_rc}.
\begin{table}[H]
    \caption{Значения угла фазового сдвига при активно-емкостной нагрузке в зависимости от R и C}
    \begin{tabular}{|*{3}{c|}}
    \hline
    R, Ом & C, Ф & $\varphi$, град \\
    \hhline{|===|}
    2 & $6 \cdot 10^{-4}$ & -69.40 \\
    2 & $8 \cdot 10^{-4}$ & -63.55 \\
    2 & $12 \cdot 10^{-4}$ & -53.24 \\
    2 & $6 \cdot 10^{-3}$ & -14.87 \\
    1 & $6 \cdot 10^{-4}$ & -79.62 \\
    2 & $6 \cdot 10^{-4}$ & -69.40 \\
    4 & $6 \cdot 10^{-4}$ & -53.18 \\
    8 & $6 \cdot 10^{-4}$ & -33.69 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:simulink_program_rc}
\end{table}

Для построения графиков будем использовать формулу $\varphi=\arctan{\frac{-\frac{1}{wC}}{R}}$.
Графики зависимостей $\varphi=f(C), R=2$ и $\varphi=f(R), C=0.006$ представлены
соответственно на рисунках \ref{ris:plot_rC} и \ref{ris:plot_Rc}.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/plot_rC}}
    \caption{График $\varphi=f(C)$}
\label{ris:plot_rC}
\end{figure}
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/plot_Rc}}
    \caption{График $\varphi=f(R)$}
\label{ris:plot_Rc}
\end{figure}

Осциллограмма приведена на рисунке \ref{ris:scope_rc1}.
Линия желтого цвета~-~ток, синего~-~напряжение.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/scope_rc1}}
    \caption{Осциллограмма при активно-емкостной нагрузке}
\label{ris:scope_rc1}
\end{figure}

Исходя из полученных результатов, можно сделать вывод, что:
\begin{enumerate}
\item напряжение и ток при активно-емкостной нагрузке различаются по фазе в диапазоне от -90 до 0 (ток опережает).
\item При $C \to \infty$ и $R=const$ $\varphi \to 0$.
\item При $R \to \infty$ и $C=const$ $\varphi \to 0$.
\end{enumerate}

\section{Активно-индуктивная нагрузка}

При активно-индуктивной нагрузке Series RLC Branch представляет собой
резистивный элемент и индуктивный элемент, подключенные последовательно.
Модель приведена на рисунке \ref{ris:scheme_rl}.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme_rl}}
    \caption{Модель цепи переменного тока с RL нагрузкой}
\label{ris:scheme_rl}
\end{figure}

Результат моделирования такой цепи представлен
в таблице \ref{tab:simulink_program_rl}.
\begin{table}[H]
    \caption{Значения угла фазового сдвига при активно-индуктивной нагрузке в зависимости от R и L}
    \begin{tabular}{|*{3}{c|}}
    \hline
    R, Ом & L, Гн & $\varphi$, град \\
    \hhline{|===|}
    2 & $2 \cdot 10^{-3}$ & 17.43 \\
    2 & $4 \cdot 10^{-3}$ & 32.07 \\
    2 & $8 \cdot 10^{-3}$ & 51.27 \\
    2 & $10 \cdot 10^{-3}$ & 57.28 \\
    2 & $20 \cdot 10^{-3}$ & 72.20 \\
    2 & $2 \cdot 10^{-3}$ & 17.43 \\
    1 & $2 \cdot 10^{-3}$ & 32.05 \\
    0.5 & $2 \cdot 10^{-3}$ & 51.45 \\
    0.1 & $2 \cdot 10^{-3}$ & 80.57 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:simulink_program_rl}
\end{table}

Для построения графиков будем использовать формулу $\varphi=\arctan{\frac{wL}{R}}$.
Графики зависимостей $\varphi=f(L), R=2$ и $\varphi=f(R), L=0.002$ представлены
соответственно на рисунках \ref{ris:plot_rL} и \ref{ris:plot_Rl}.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/plot_rL}}
    \caption{График $\varphi=f(L)$}
\label{ris:plot_rL}
\end{figure}
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/plot_Rl}}
    \caption{График $\varphi=f(R)$}
\label{ris:plot_Rl}
\end{figure}

Осциллограмма приведена на рисунке \ref{ris:scope_rl}.
Линия желтого цвета~-~ток, синего~-~напряжение.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/scope_rl}}
    \caption{Осциллограмма при активно-индуктивной нагрузке}
\label{ris:scope_rl}
\end{figure}

Исходя из полученных результатов, можно сделать вывод, что:
\begin{enumerate}
\item напряжение и ток при активно-индуктивной нагрузке различаются по фазе в диапазоне от 0 до 90 (ток отстает).
\item При $L \to \infty$ и $R=const$ $\varphi \to 90$.
\item При $R \to 0$ и $L=const$ $\varphi \to 90$.
\end{enumerate}

\section{Исследование компенсации угла фазового сдвига}

Для параметров R=0.1 и L=0.002 угол фазового сдвига равен 80.57 градусов.

При подключении параллельно нагрузке конденсатора $C=0.005$
напряжение и ток практически совпадают по фазе ($\varphi = -4.30$).
При уменьшении C до 0.00494 угол фазового сдвига составляет $0.07^{\circ}$.

Модель для определения угла фазового сдвига приведена на
рисунке \ref{ris:scheme_rlc}.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme_rlc}}
    \caption{Модель цепи переменного тока с RLC нагрузкой}
\label{ris:scheme_rlc}
\end{figure}

Осциллограмма приведена на рисунке \ref{ris:scope_rlc}.
Линия желтого цвета~-~ток, синего~-~напряжение.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/scope_rlc}}
    \caption{Осциллограмма при компенсации угла фазового сдвига}
\label{ris:scope_rlc}
\end{figure}


\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\newpage
\Conclusion
С помощью моделирования проверил и убедился, что:
\begin{enumerate}
\item напряжение и ток при активной нагрузке совпадают по фазе.
\item напряжение и ток при активно-индуктивной нагрузке различаются по фазе в диапазоне от 0 до 90 (ток отстает).
\item напряжение и ток при активно-емкостной нагрузке различаются по фазе в диапазоне от -90 до 0 (ток опережает).
\item для повышения $\cos(\varphi)$ применяют параллельное подключение конденсатора к активно-индуктивной нагрузке
      или последовательное подключение индуктивности к активно-емкостной нагрузке.
\item необходимую величину компенсирующего конденсатора C можно найти по формуле $\frac{1}{w^2_0L}$.
\end{enumerate}

\end{document}
